★八　將洗衣等雜事削減一半

　　羅夫．凱雅斯先生曾在他的佳作《時間之鎖》中指出，有許多假設性的簡省時間方法，因為我們照著做，反而無法節省我們所想要的時間。洗衣和烘衣二機一體的設計，就是一個最好的例子。

　　有一些調查報告曾研究過，將五十年前的婦女花在一般性家庭雜務的時間，和現今婦女花在家庭雜務的時間來作個比較。結果發現了一個很有趣的現象：即使現在生活中有了全自動的洗衣機和烘乾機，來減少人們花在洗衣和烘衣的時間，但是，我們竟然和我們祖母花一樣多的時間，在洗衣之類的雜務上，甚至有些人還花更多的時間。為什麼？因為我們的工作量增加了。

　　在過去的時代，打個比方，祖父在禮拜一穿了一件乾淨的襯衫之後，必然會很小心地穿到這個禮拜結束，然後等到祖母要洗衣服時，才把這件襯衫丟進洗衣籃裡。現在的我們，常常不假思索地一天就穿兩、三件襯衫，一件是運動用的，一件是工作用的，一件是隨意穿的。然後，只要我們一脫下來，就直接丟到洗衣籃裡。

　　對於毛巾和棉製品的使用，則是古今皆然。今天，人們都毫不在乎地使用毛巾，每個人每天就用掉了二至三條的毛巾。畢竟，那只是機器多了一些負擔罷了，對我們來講，這是一件很容易的事，不是嗎？

　　如果你是請人來幫忙洗衣，雖然一樣要用到水、清潔劑、瓦斯、電和一些費用，不包括監督對方的成本，你是不用花太多時間，不過，這是一回事。如果你是自己做這些事，你每個禮拜必然要花掉更多的時間在洗衣房裡，這又是另外一回事。

　　如果你真是自己洗衣服，那麼你最好坐下來，好好反省一下你使用衣服和其他洗衣時的狀況。有了一個容易達成的目標，就能幫助你削減每個人每週的平均洗衣量。只要你能這樣做一陣子，你將更容易進一步削減你的洗衣量，變成兩個禮拜洗一次衣服。特別是當你清理完衣櫥（第二二法）後，更有效果。還有，大部分的深色衣服也不需要經常清洗。儘量讓你的衣服穿久一點，同時也教你的孩子這麼做。分配給每個人一條毛巾和浴巾，一個禮拜換洗一次。

　　誰說我們必須每個禮拜換一次床單？我們的媽媽如此做，是因為她們一直被灌輸這樣的觀念。但是，隨著許多家庭主婦必須出外工作，除了少數在家工作外，現在的情形和以前是大不相同了。在這裡，我要告訴你的是：兩個禮拜或是更久的時間，才換一次床單，是有可能的。你可以試著做看看，然後自己去判定可不可行。不過，就是不能告訴我媽媽。

★一七　簡化搬家

　　我們在十五年內，已經搬了八次家。在這些過程中，我們有些心得：

　　⑴在搬家前，執行第一法中的清理工作。

　　⑵大部分的人在搬家前，浪費太多時間在打包的工作上。結果，在實際搬家前的一個禮拜，整個家裡看起來就像是災區一樣地混亂。一般的家務來說，打包時間是不需要超過一個禮拜的。如果你雇了搬運工來打包，通常他們在一天之內就可以打包完成。在打包時，要把打包好的箱子，放在房間的牆邊，好留出一條通道。

　　⑶當我們在打包時，要特別注意那些珍貴的東西，像是花瓶和藝術品（當然，這些東西最好放到堅固的箱子裡，第三五法）；然後才處理書籍、棉織品、衣服和個人物品。廚房用品要最後打包，寧可在搬家當天早上，等搬運工把其他的東西都搬上貨車了，你才開始打包廚房用品。

　　⑷確定你要搬進去的地方，是乾淨的，而且可以隨時住進去。

　　⑸建立一套彩色貼紙的識別系統，讓搬運工人來使用。例如：所有要搬到廚房的箱子，上面都貼紅色的貼紙。所有要搬到起居室的箱子，都用藍色貼紙貼上，依此類推。

　　⑹如果你要搬到另外一個城市，屬於長程搬家，你就必須把一些你需要應付後面兩餐的廚具（當晚的晚餐和隔天的早餐），還有你需要的衣服、過夜用的行裝，都搬到你自己的車上。

　　⑺使用大型的衣櫥來裝你的衣服，而且，直接從舊房子搬到新房子的位置。如果你已經簡化了你的衣櫥（第二二法），那麼你就會減輕一些負擔了。

　　⑻當你在打包書籍時，要從書架的上面開始撤書，從左到右，一直撤到下面的書。如果你要把書架上的書，放到箱子裡，也要採取同樣的順序。在裝書的箱子外面，貼上標籤紙，寫上書櫃位置和編號。儘量把箱子中的每一吋空間，都用書填滿。你可以用這種方法，少用一些箱子，這樣一來，你會覺得打包起來比較輕鬆。

　　請搬運工先把書櫃搬進新房子裡，然後再根據標籤上的位置和編號，按次序地堆在書櫃旁邊。然後，從第一個箱子開始搬出書籍，照順序放在當初你從書架上拿下來的位置。

　　⑼如果有可能，請搬家公司賣給你一些搬運用的箱子，然後，在搬完家後再以半價賣回給他們。許多搬家公司也賣二手的箱子以節省可觀的成本。

　　⑽讓你的寵物和小孩，在同一天搬到新家。稍微大一點的孩子，可以讓他幫忙整理他自己的東西。

　　⑾畫出一張簡略的新房子的房間配置圖，裡面最好也標示出來，你希望家具放在什麼位置。然後，多影印幾份，這麼一來，你可以在每個房間的門前貼一張。這樣可以節省你的時間，不用每次搬運工人搬一些東西或一堆箱子進屋子時，你都要站在一個定點上指揮。這也表示說，你將有時間去廚房整理各種物品，而且可以開始準備當天的晚餐，至少也可以準備明天早上的早餐。

★二二　擁有較小的衣櫥

　　這個建議，在大部的情況來說，是針對女人的。男人已經有簡單的衣櫥了。在我試著去追趕那難以捉摸的「流行」觀念的幾年後，我得到了一個壓倒性的結論：

　　當一個男人和一個女人，在一起比較穿著的時候，不管是時髦的，還是隨意的穿著，甚至是不可思議的胡亂穿著，幾乎沒有例外的，男人看起來總是比女人好看得多。這有兩個原因：

　　⑴當一個流行來臨，男人總是比較容易搭上，也因如此，男人幾乎永遠是怎麼穿怎麼好看。

　　⑵女人要搭上流行，就比較難了。而且，女人幾乎永遠是錯的。有些人還會錯得更離譜。

　　讓我們面對這個事實，男人基本上只有四種穿著型式：西裝（配襯衫和領帶）；休閒裝（穿襯衫，有時候加一件夾克）；非正式的褲子，牛仔褲（搭配PＯLＯ襯衫），或是運動裝；禮服。

　　女人則可以有無限制的選擇：

　　套裝，上裝可以有短、中、長或是超長的搭配。也可以有合身的、寬鬆的、荷葉邊裝飾的搭配。也可以有寬肩、窄肩、垂肩或蓬肩的搭配。還有單胸、雙胸、皮帶或是開放式的搭配。在領子方面，也有非常多的花樣，或是沒有領子的；像是圓領、方領、開口較低的圓領或是Ｖ字領。而且，還有各種纖維或是合成纖維的選擇，還有各種顏色的搭配或是想像得到的各種混合色。

　　同樣地，在其他型式上，女人也可以有等量的選擇，像是休閒裝或隨意穿著及正式禮服，也可以由無限量的風格及纖維和顏色來組合。這就是女人的衣服要比男人多出三倍的原因。因此，女人都擁有一打以上的不同流行表現方式，只是很少同時表現出來罷了。

　　我建議你擁有一個較小的衣櫥的方法，是向男人學習他們的穿著：

　　第一，挑一件簡單、傳統型態而且看起來很適合你的衣服，然後讓它一輩子跟隨著你。

　　第二，搭配出幾組全套組合，就像是制服一樣：兩或三件型態相同或類似，但樣子不同的上裝，暗色調的，和兩或三件相同或類似風格的裙子搭配。或是幾種不同色調的休閒裝，配上一些普通的襯衫、短衫、帽子。每一件衣物，都可以搭配其他的衣物。

　　第三，切記，大部分的男人，都不配戴珠寶（第九四法），也不要帶皮包（第九三法），而且不要穿太高的高跟鞋（第九一法）◦

　　在這裡我不是叫女人穿得像男人一樣，只是藉著這樣穿，才有可能去創造出一個簡單、有功能性的女性衣櫥。只要遵循這些同樣的原則，陷入流行風潮中的男人，也可以有相同作用。

★三六　簡化旅行

　　我的丈夫，在某方面來說，也可以稱得上是個旅行作家。在我們結婚的十五年裡，我們已經有了數十次環繞世界的長途旅遊。我們搭乘小遊艇橫越海洋；乘坐火車越過荒蕪的大地；在平靜的水面上搖槳；搭皮筏順流而下；爬過充滿荊棘的山頭；漫遊在世界各大都市的街頭。

　　如果說，我們可以從這麼多旅遊中學到東西的話，那麼，我們最大的心得就是：如何讓自己輕便地去旅遊，而仍然可以獲得我們所必須的東西。

　　許多的旅遊者，除了在整裝時會打包旅程所需要的東西外，也把那些可能用得上的東西，也一起打包起來。底下有幾個可以避免這種行為的方法。

　　對大部分的旅遊者來說，首先要做的是，列出一張表，上面寫出你所想帶的幾種不同型態的衣服。像是正式服裝、便裝、運動服和休閒服。然後，除了便裝，把表上的所有東西都刪去。這就是你所有旅遊可以穿的衣服。

　　到你的衣櫥前，把所有你喜歡的便裝都拿出來。（如果你已經簡化了衣櫥，那麼，應該不會有太多的衣服來困擾你了。）把這些衣服折好，放在床上，襯衫放一堆，長褲放一堆。然後，至少每一堆拿走一半的衣服，放進你的衣櫥裡。讓我們面對一個事實：一旦你到了某個地方旅遊，才發現你需要一些東西，在大多數情況下，你會不了了之。這也是輕便旅遊的訣竅：沒有什麼東西是我們非要不可的，而且，就算沒有，你通常也會不了了之。（這也是簡化你的生活的訣竅。）

　　最好只穿和帶深色的衣服。

　　確定你帶的衣服都可以和其他衣服搭配。

　　通常，即使在熱帶氣候，也要穿或帶上衣或夾克、背心在方便拿取的旅行袋裡，如果需要的話，也可以拿出來搭配穿著。

　　最好只帶一個有輪子的旅行箱。我們建議旅行用的七二七，因為它的重量比一些硬式的旅行箱還輕，而且可以裝得比較多。此外，它也有足夠的外袋來裝車票、讀物手冊和其他東西，所以你不必使用另一個袋子。

　　使用一個紙巾盒或是化粧袋，可以掛在門後或是毛巾架上，最好是符合你的旅行箱使用的。（如果你是男人，你可能已經有一個簡單紙巾盒；如果你是女人，也必須學習如何在十分鐘內變得亮麗，你將不需要吹風機或是其他東西。）

　　只帶兩雙鞋子，兩雙鞋子的跟最好是一樣高，寧可是矮跟的鞋子，而且是穿起來最舒服的鞋子才行。

　　想想看，不管到世界哪一個角落，你都只需要帶一個小袋子，讓你輕鬆自在地穿越街道、上下樓梯、爬過充滿荊棘的山丘、走在石頭路的街上，這是一件多麼令人快意的事啊！

★四〇　檢討你的購物習慣

　　許多年以前，吉伯斯和我決定要買一組舉重啞鈴，可以每天走路時練習。我們馬上衝到一家運動器材行，花了一千元買了一組啞鈴。

　　經過兩個禮拜後，我們使用這組啞鈴的次數，不過五、六次。最後，就把這組啞鈴放在角落，以後再也沒有使用了。

　　半年後，我一聽到我的朋友說，要到運動器材行買啞鈴，我就把那組啞鈴送給她了。她也只使用那組啞鈴一次，如果我猜得沒錯，她是不會再碰那組啞鈴了。除非，她又聽到另一個朋友要買啞鈴，然後把那組啞鈴又送給朋友，否則那組啞鈴是不會再被使用了。

　　這只是我們買過的眾多「無用物」其中之一的例子罷了，大部分的東西，都是買了之後，只用過一段短時間，就再也用不到了。事實上，這些東西也不是我們真正需要的。如果你也有這種購買行為，你不必驚訝，或許你有些東西還買得更貴。事實上，我們之所以會買這麼多「無用物」，都是得了一種「我必須現在就買」的購物症候群。平均說來，每個美國人，像是我的生活、我的家庭、我的車、我的工作空間裡，都充滿了這種「寧可多買」的購物習慣。

　　當我和吉伯斯認真檢討，我們這種一再地買「無用物」的行為，我們都承認需要反省自己的購物習慣。因此，我們坐下來，在紙上列出所有可以改善的事項：

　　⑴我們定出每個禮拜只有一天可以購物；而這天所要購買的物品，包括日用雜貨和其他真正有需要的東西。

　　⑵從現在開始，在買東西之前，必須徹底想清楚，是否真的需要買這個東西。我們買很多東西時，都只是為了瞬間的滿足感罷了。我們最好也漸漸養成習慣，在買東西前問自己：「我們真的需要它嗎？」「我們需要用這個東西多久？」「買了這個東西後，還有地方可以放嗎？」

　　⑶我們可以延遲一些大筆購物的時間，或是任何小金額的購物，至少兩個禮拜，甚至是一個月。或許，在過一個月之後，你又會發現，事實上我們並不是真的需要這些東西。

　　⑷不然，我們可以作個實驗，看看沒有那些我們認為該有的東西，還能不能生活下去？能生活多久？每當我們要作購物決定時，可以和自己玩這個遊戲，讓我們保持家裡整潔的決心，得到充分的支持。

　　⑸寧可試著找出創意性的解決方法，而不要用購物來滿足自己的需求。打個比方，我們可以運用家裡的一些物品，像是厚書本或是在襪子裡裝滿砂子，來代替啞鈴，而不用跑到運動器材行，白花一筆錢。